
\begin{thebibliography}{x}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}

\bibitem{21}
Sulyok Judit, Sziva Ivett:
\emph{A fesztiválturizmus nemzetközi és hazai tendenciái}, \\
Turizmus Bulletin, XIII. évfolyam, 3. szám, 2009.
% \url{https://mtu.gov.hu/documents/prod/Bulletin-2009_3.pdf }

\bibitem{16}
Magyar Turizmus Zrt.: \emph{Dübörög a fesztiválturizmus}, \\
\url{ https://turizmus.com/desztinaciok/duborog-a-fesztivalturizmus-1130113 },
Internet, 2015. július 18.

\bibitem{15}
Portfolio, a gazdasági hírforrás, \emph{Ezek a fesztiválok átrendezik Magyarország turisztikai térképét},
\url{https://www.portfolio.hu/gazdasag/ezek-a-fesztivalok-atrendezik-magyarorszag-turisztikai-terkepet.233802.html},
Internet, 2018.

\bibitem{1}
mfdesign blog, \emph{Mi is az a reszponzív design?}, \\
\url{ http://mfdesign.hu/cikkek/reszponziv\_design }, Internet, 2018.

\bibitem{22}
Dr. Millisits Endre: \emph{HASHTAGEK ÉS VÉDJEGYOLTALOM}, Iparjogvédelmi és szerzői jogi szemle, 12. évfolyam, 2. szám, 2017. április

\bibitem{6}
Sanfrancisco-ból jöttem, fejlesztői blog,
\url{http://sanfranciscoboljottem.com},
Internet, 2018.

\bibitem{7}
Oracle: 
\emph{The Java EE 6 Tutorial}, \\
\url{ https://docs.oracle.com/javaee/6/tutorial/doc/docinfo.html }, \\
Internet, 2018.

\bibitem{14}
Antal Margit: \emph{Java alapú webtechnológiák}, Scientia Kiadó, Kolozsvár, 2009.

\bibitem{3}
Spring Framework, hivatalos weboldal,
\url{https://spring.io}, Internet, 2018.

\bibitem{8}
developerWorks: \emph{RESTful Web services: The basics}, IBM,
\url{https://www.ibm.com/developerworks/webservices/library/ws-restful},
Internet, 2018.

\bibitem{4}
Angular, hivatalos weboldal,
\url{https://angular.io}, Internet, 2018.

\bibitem{17}
NodeJS, hivatalos weboldal,
\url{https://nodejs.org/en}
Internet, 2018.

\bibitem{5}
Nagy Gergő: \emph{Jegybazár},
\url{https://github.com/minutuslausus}, GitHub, 2017.

\bibitem{11}
Dr. Kovács László: \emph{Adatbázis Rendszerek}, egyetemi kurzus anyagai, \\
Miskolci Egyetem, 2016.

\bibitem{12}
Dr. Kovács László, Dr. Pance Miklós: \emph{Adatmodellezés és adatkezelési technikák}, Digitális Tankönyvtár, 2011.

\bibitem{13}
MeMOOC, \emph{Adatbázis rendszerek és alkalmazásaik},
\url{http://www.memooc.hu}, \\
Miskolci Egyetem, 2018.

\bibitem{10}
TypeScript, hivatalos weboldal,
\url{https://www.typescriptlang.org}, Microsoft,
Internet, 2018.

\bibitem{2}
Martin Flower: \emph{Inversion of Control Containers and the Dependency Injection pattern},
\url{https://martinfowler.com/articles/injection.html}, Internet, 2018.

\bibitem{23}
Spring, \emph{Rendszerkövetelmények},
\url{https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/html/getting-started-system-requirements.html}, \\
Internet, 2018.

\bibitem{31}
A NodeJS magyarul: \emph{Mi az az NPM}, \\
\url{http://nodehun.blogspot.hu/2015/05/mi-az-az-npm.html},
Internet, 2015.

\bibitem{18}
Ficsor Lajos, Dr. Kovács László, Krizsán Zoltán, Dr. Kusper Gábor: \\
\emph{Szoftvertesztelés},
Digitális Tankönyvtár, 2014.

\end{thebibliography}
