%Feladatkiiras
\begin{flushleft}
\textsc{\bfseries Miskolci Egyetem}\\
Gépészmérnöki és Informatikai Kar\\
Alkalmazott Matematikai Intézeti Tanszék\hspace*{4cm}\hfil \textbf{Szám:}
\end{flushleft}
\vskip 0.5cm
\begin{center}
\large\textsc{\bfseries Szakdolgozat Feladat}
\end{center}
\vskip 0.5cm
Bandur Martin (NINH8N) gazdaságinformatikus.\newline

\noindent\textbf{A szakdolgozat tárgyköre:} webfejlesztés, Spring, Angular\newline

\noindent\textbf{A szakdolgozat címe:} Fesztiválkereső webes alkalmazás \newline

\noindent\textbf{A feladat részletezése:}

\bigskip

A webes alkalmazás elsősorban zenei fesztiválok kereséséhez nyújt segítséget. A keresési szempontok között szerepelhet például a lakhelytől való távolság, preferált fellépők és az árkategória. A fellépőkről az alkalmazás további olyan információkat is tárol, amely megkönnyíti a felhasználóinak a fesztivál kiválasztását.

\medskip

A szoftver ezen kívül lehetőséget nyújt a szállásadóknak is, hogy egyes fesztiválokhoz hozzárendelhessenek szálláslehetőségeket. Esetlegesen a közelben lévő ital illetve dohányboltoknak is nyújthat reklámfelületet.

\medskip

Az alkalmazás Java programozási nyelven, Spring keretrendszer segítségével készül. A dolgozat az elkészült alkalmazás piaci lehetőségeit is vizsgálja.

\vfill

\noindent\textbf{Témavezetõ:} Piller Imre (egyetemi tanársegéd) \newline

\noindent\textbf{A feladat kiadásának ideje:}
2017. február 20.
\newline

%\noindent\textbf{A feladat beadásának határideje:}

\vskip 2cm

\hbox to \hsize{\hfil{\hbox to 6cm {\dotfill}\hbox to 1cm{}}}

\hbox to \hsize{\hfil\hbox to 3cm {szakfelelõs}\hbox to 2cm{}}

\newpage

\vspace*{1cm}  
\begin{center}
\large\textsc{\bfseries Eredetiségi Nyilatkozat}
\end{center}
\vspace*{2cm}  

Alulírott \textbf{Bandur Martin}; Neptun-kód: \texttt{NINH8N} a Miskolci Egyetem Gépészmérnöki és Informatikai Karának végzõs gazdasági informatikus szakos hallgatója ezennel büntetõjogi és fegyelmi felelõsségem tudatában nyilatkozom és aláírásommal igazolom, hogy
\textit{Fesztiválkereső webes alkalmazás}
címû szakdolgozatom/diplomatervem saját, önálló munkám; az abban hivatkozott szakirodalom
felhasználása a forráskezelés szabályai szerint történt.\\

Tudomásul veszem, hogy szakdolgozat esetén plágiumnak számít:
\begin{itemize}
\item szószerinti idézet közlése idézõjel és hivatkozás megjelölése nélkül;
\item tartalmi idézet hivatkozás megjelölése nélkül;
\item más publikált gondolatainak saját gondolatként való feltüntetése.
\end{itemize}

Alulírott kijelentem, hogy a plágium fogalmát megismertem, és tudomásul veszem, hogy
plágium esetén szakdolgozatom visszautasításra kerül.

\vspace*{3cm}

\noindent Miskolc, \hbox to 2cm{\dotfill} év \hbox to 2cm{\dotfill} hó \hbox to 2cm{\dotfill} nap

\vspace*{3cm}

\hspace*{8cm}\begin{tabular}{c}
\hbox to 6cm{\dotfill}\\
Hallgató
\end{tabular}
